refactor: ISL_KleeneVariant and ISL_Empty rules; reorganize utility functions and enhance program structure in ISLPrograms

ISLPrograms.fst
@@ -1,9 +1,14 @@
 module ISLPrograms
 
 open IncSepLogic
-
 open FStar.Classical
 
+// Utils
+let ( ||| ) = Choice
+let enot (e : expr) : expr = Minus (Const 1) e
+let ge (x y : expr) : expr = enot (Lt x y)
+
+// Def del programa a verificar
 (*
 n := 1000000;
 i, j := 0;
@@ -14,18 +19,11 @@ while (i <= n){
 assert  (j != n);
 *)
 
-let ( ||| ) = Choice
-
-let enot (e : expr) : expr = Minus (Const 1) e
-let ge (x y : expr) : expr = enot (Lt x y)
-
-// n := 1000000; i := 0; j := 0;
 unfold let init_vars = 
   Assign "n" (Const 1000000) `Seq`
   (Assign "i" (Const 0) `Seq`
   Assign "j" (Const 0))
 
-// el cuerpo del while
 let loop_body =
   Assume (Lt (Var "i") (Var "n")) `Seq`
   (Assign "i" (Plus (Var "i") (Const 1)) `Seq`
@@ -41,24 +39,79 @@ unfold let prog1 =
   Assume (ge (Var "i") (Var "n")) `Seq`
   assert_stmt
 
-let cond_false : cond =
+// Estados y condiciones
+unfold let cond_false : cond =
   fun _ -> false
 
-// estado inicial
 let pre_vacia : cond =
   fun _ -> true
 
 let post_er_bug : cond =
-  fun (st, hp) -> st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat 1000000 /\ st "j" == Nat 1000000
-
-unfold let state_k (k : nat) : cond =
-  fun (st, hp) -> st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat k /\ st "j" == Nat k
+  fun (st, _) -> st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat 1000000 /\ st "j" == Nat 1000000
 
 unfold let mid_i (k : nat) : cond =
-  fun (st, hp) -> st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat (k + 1) /\ st "j" == Nat k
+  fun (st, _) -> k < 1000000 /\ st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat (k + 1) /\ st "j" == Nat k
 
-// prueba init_vars
-let test_init () : GTot (isl_triple pre_vacia init_vars (state_k 0) cond_false) =
+unfold let variant (n : nat) : cond = 
+  fun (st, _) -> n <= 1000000 /\ st "n" == Nat 1000000 /\ st "i" == Nat n /\ st "j" == Nat n
+
+unfold let pre_assign (k : nat) : cond = 
+  fun s -> variant k s /\ eval_expr s (Lt (Var "i") (Var "n")) == 0
+
+unfold let pre_assert : cond = 
+  fun s -> exists (k : nat). variant k s
+
+// Lemas auxiliares
+let lemma_p_i_consequence (k:nat{k < 1000000}) (s:state)
+  : Lemma (requires mid_i k s)
+          (ensures (let st, hp = s in
+                   exists st_init. pre_assign k (st_init, hp) /\
+                   st "i" == Nat (eval_expr (st_init, hp) (Plus (Var "i") (Const 1))) /\
+                   (forall y. y <> "i" ==> st y == st_init y))) =
+  let st, hp = s in
+  let st_init = fun y -> if y = "i" then Nat k else st y in
+  let s_init = (st_init, hp) in
+  
+  assert (eval_expr s_init (Var "i") == k);
+  assert (eval_expr s_init (Const 1) == 1);
+  assert (eval_expr s_init (Plus (Var "i") (Const 1)) == k + 1)
+
+let lemma_p_j_consequence (k:nat{k < 1000000}) (s:state)
+  : Lemma (requires variant (k + 1) s)
+          (ensures (let st, hp = s in
+                   exists st_init. mid_i k (st_init, hp) /\
+                   st "j" == Nat (eval_expr (st_init, hp) (Plus (Var "j") (Const 1))) /\
+                   (forall y. y <> "j" ==> st y == st_init y))) =
+  let st, hp = s in
+  let st_init = fun y -> if y = "j" then Nat k else st y in
+  let s_init = (st_init, hp) in
+
+  assert (eval_expr s_init (Var "j") == k);
+  assert (eval_expr s_init (Const 1) == 1);
+  assert (eval_expr s_init (Plus (Var "j") (Const 1)) == k + 1)
+
+// El Teorema Puente: Demuestra que un bucle acotado satisface el axioma de Kleene
+let lemma_bounded_kleene (#variant : nat -> cond) (#bound : nat) (#p : stmt)
+  (bounded_step : (k:nat{k < bound} -> GTot (isl_triple (variant k) p (variant (k + 1)) cond_false)))
+  : GTot (isl_triple (variant 0) (Kleene p) (fun s -> exists (k:nat{k <= bound}). variant k s) cond_false) =
+  let variant_total (n:nat) : cond =
+    if n <= bound then variant n else cond_false
+  in
+
+  let total_step (n:nat) : GTot (isl_triple (variant_total n) p (variant_total (n + 1)) cond_false) =
+    if n < bound then
+      let p_b = bounded_step n in
+      ISL_Consequence (variant_total n) (variant_total (n+1)) cond_false p_b () () ()
+    else
+      let p_empty = ISL_Empty #p in
+      ISL_Consequence (variant_total n) (variant_total (n+1)) cond_false p_empty () () ()
+  in
+
+  let p_kleene = ISL_KleeneVariant #variant_total #p total_step in
+  ISL_Consequence (variant 0) (fun s -> exists (k:nat{k <= bound}). variant k s) cond_false p_kleene () () ()
+
+// Demostraciones formales
+let proof_init : isl_triple pre_vacia init_vars (variant 0) cond_false =
   let p_n = ISL_Assign #pre_vacia "n" (Const 1000000) in
   let p_i = ISL_Assign #_ "i" (Const 0) in
   let p_j = ISL_Assign #_ "j" (Const 0) in
@@ -66,95 +119,51 @@ let test_init () : GTot (isl_triple pre_vacia init_vars (state_k 0) cond_false) 
   let p_ij = ISL_Seq p_i p_j in
   let p_init = ISL_Seq p_n p_ij in
 
-  ISL_Consequence pre_vacia (state_k 0) cond_false p_init () () ()
+  ISL_Consequence pre_vacia (variant 0) cond_false p_init () () ()
 
-let lemma_inc_i (k : nat) (x : state)
-  : Lemma (requires (mid_i k x))
-          (ensures (let st, hp = x in
-                    exists (x_init : store). state_k k (x_init, hp) /\
-                    st "i" == Nat (eval_expr (x_init, hp) (Plus (Var "i") (Const 1))) /\
-                    (forall y. y <> "i" ==> st y == x_init y))) =
-  let st, hp = x in
-  let x_init : store = fun y ->
-    if y = "i" then Nat k
-    else st y
-  in
+let proof_loop_step (k : nat{k < 1000000}) : GTot (isl_triple (variant k) loop_body (variant (k + 1)) cond_false) =
+  let p_assume = ISL_Assume #(variant k) (Lt (Var "i") (Var "n")) in
+  let p_assumed = ISL_Consequence (variant k) (pre_assign k) cond_false p_assume () () () in
 
-  exists_intro (fun x_init ->
-    state_k k (x_init, hp) /\
-    st "i" == Nat (eval_expr (x_init, hp) (Plus (Var "i") (Const 1))) /\
-    (forall y. y <> "i" ==> st y == x_init y)) x_init
-
-let lemma_inc_j (k : nat) (x : state)
-  : Lemma (requires (state_k (k + 1) x))
-          (ensures (let st, hp = x in
-                    exists x_init. mid_i k (x_init, hp) /\
-                    st "j" == Nat (eval_expr (x_init, hp) (Plus (Var "j") (Const 1))) /\
-                    (forall y. y <> "j" ==> st y == x_init y))) =
-  let st, hp = x in
-  let x_init : store = fun y ->
-    if y = "j" then Nat k
-    else st y
-  in
-
-  exists_intro (fun x_init ->
-    mid_i k (x_init, hp) /\
-    st "j" == Nat (eval_expr (x_init, hp) (Plus (Var "j") (Const 1))) /\
-    (forall y. y <> "j" ==> st y == x_init y)) x_init
-
-let test_1step (k : nat{k < 1000000}) : GTot (isl_triple (state_k k) loop_body (state_k (k + 1)) cond_false) =
-  let p_assume_raw = ISL_Assume #(state_k k) (Lt (Var "i") (Var "n")) in
-  let p_assume = ISL_Consequence (state_k k) (state_k k) cond_false p_assume_raw () () () in
-
-  let p_i_raw = ISL_Assign #(state_k k) "i" (Plus (Var "i") (Const 1)) in
-  let _ = forall_intro (move_requires (lemma_inc_i k)) in
-  let p_i = ISL_Consequence (state_k k) (mid_i k) cond_false p_i_raw () () () in
+  let p_i_raw = ISL_Assign #(pre_assign k) "i" (Plus (Var "i") (Const 1)) in
+  let _ = forall_intro (move_requires (lemma_p_i_consequence k)) in
+  let p_i = ISL_Consequence (pre_assign k) (mid_i k) cond_false p_i_raw () () () in
 
   let p_j_raw = ISL_Assign #(mid_i k) "j" (Plus (Var "j") (Const 1)) in
-  let _ = forall_intro (move_requires (lemma_inc_j k)) in
-  let p_j_branch = ISL_Consequence (mid_i k) (state_k (k + 1)) cond_false p_j_raw () () () in
+  let _ = forall_intro (move_requires (lemma_p_j_consequence k)) in
+  let p_j_branch = ISL_Consequence (mid_i k) (variant (k + 1)) cond_false p_j_raw () () () in
   let p_j = ISL_ChoiceL p_j_branch in
 
   let p_ij = ISL_Seq p_i p_j in
-  let p_raw = ISL_Seq p_assume p_ij in
-  ISL_Consequence (state_k k) (state_k (k + 1)) cond_false p_raw () () ()
+  let p_raw = ISL_Seq p_assumed p_ij in
+  ISL_Consequence (variant k) (variant (k + 1)) cond_false p_raw () () ()
 
-let rec test_loop (k : nat{k <= 1000000}) : GTot (isl_triple (state_k 0) (Kleene loop_body) (state_k k) cond_false) =
-  if k = 0 then
-    let p_base = ISL_Kleene0 #loop_body #(state_k 0) in
-    ISL_Consequence (state_k 0) (state_k k) cond_false p_base () () ()
-  
-  else
-    let p_prev = test_loop (k - 1) in
-    let p_step = test_1step (k - 1) in
+let proof_loop () : GTot (isl_triple (variant 0) (Kleene loop_body) (fun s -> exists (k:nat). variant k s) cond_false) =
+  let p_bounded = lemma_bounded_kleene #variant #1000000 #loop_body proof_loop_step in
+  ISL_Consequence (variant 0) (fun s -> exists (k:nat). variant k s) cond_false p_bounded () () ()
 
-    let p_seq_raw = ISL_Seq p_prev p_step in
-    let p_seq = ISL_Consequence (state_k 0) (state_k k) cond_false p_seq_raw () () () in
-    ISL_KleeneS p_seq
+let proof_assert () : GTot (isl_triple pre_assert (Seq (Assume (Eq (Var "i") (Var "n"))) assert_stmt) cond_false post_er_bug) =
+  let p_exit_raw = ISL_Assume #pre_assert (Eq (Var "i") (Var "n")) in
+  let _ = forall_intro (fun s -> move_requires (fun s -> assert (variant 1000000 s)) s) in
+  let p_exit = ISL_Consequence pre_assert (variant 1000000) cond_false p_exit_raw () () () in
 
-let test_assert () : GTot (isl_triple (state_k 1000000) (Seq (Assume (Eq (Var "i") (Var "n"))) assert_stmt) cond_false post_er_bug) =
-  let p_exit_raw = ISL_Assume #(state_k 1000000) (Eq (Var "i") (Var "n")) in
-  let p_exit = ISL_Consequence (state_k 1000000) (state_k 1000000) cond_false p_exit_raw () () () in
-
-  let p_cond_err = ISL_Assume #(state_k 1000000) (Eq (Var "j") (Var "n")) in
+  let p_cond_err = ISL_Assume #(variant 1000000) (Eq (Var "j") (Var "n")) in
   let p_err = ISL_Error #_ in
   let p_branch_err = ISL_Seq p_cond_err p_err in
 
   let p_assert = ISL_ChoiceL p_branch_err in
   let p_raw = ISL_Seq p_exit p_assert in
-  ISL_Consequence (state_k 1000000) cond_false post_er_bug p_raw () () ()
+  ISL_Consequence pre_assert cond_false post_er_bug p_raw () () ()
 
-let test1 () : GTot (isl_triple pre_vacia
+let proof_prog1 () : GTot (isl_triple pre_vacia
   (Seq init_vars
        (Seq (Kleene loop_body)
             (Seq (Assume (Eq (Var "i") (Var "n"))) assert_stmt)))
                  cond_false
                  post_er_bug) =
-  let triple_seq =
-    ISL_Seq (test_init ())
-            (ISL_Seq (test_loop 1000000)
-                     (test_assert ()))
-  in
+  let p_init = ISL_Consequence pre_vacia (variant 0) cond_false proof_init () () () in
+  let p_loop_assert = ISL_Seq (proof_loop ()) (proof_assert ()) in
+  let triple_seq = ISL_Seq p_init p_loop_assert in
   ISL_Consequence pre_vacia cond_false post_er_bug triple_seq () () ()
 
 (*
